\documentclass{article}

\usepackage{ANpreamble}
%\usepackage{enumerate}

\newif\ifanswers

\answerstrue %udkommenter denne linje for at skjule løsninger


\title{Analyse 1 2020/2021 - Hjemmeopgave 2}
\author{}
\date{\vspace{-1cm}Afleveres senest kl 13:00 på Absalon, 27. maj 2021}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\noindent
	
	\input{opgave2(1)}
	
	
	\newpage
	\noindent
	{\LARGE Regler og vejledning for aflevering af Hjemmeopgave 2}
	
	\noindent\hrulefill \\
	
	\noindent
	Besvarelsen skal udarbejdes individuelt, og afskrift behandles efter universitetets regler om eksamenssnyd. Besvarelsen vil blive bedømt på en skala fra 0 til 100. Denne bedømmelse indgår med en vægt på omtrent en fjerdedel af den endelige karakter. På tværs af de fire Hjemmeopgaver skal man have mindst 50 point i gennemsnit for at bestå.
	
	Ved bedømmelsen lægges vægt på klar og præcis formulering og på argumentation på grundlag af og med henvisning til relevante resultater i pensum, herunder opgaver regnet ved øvelserne. I kan bruge følgende som rettesnor for henvisninger.
	\begin{itemize}
		\item Tænk på henvisninger som en hjælp til at forklare sig. Hvis det er klart af fra konteksten, hvilke resultater man bruger, så er det ikke nødvendigt at henvise.
		
		\item I må henvise til resultater fra noterne [MC], øvelsesopgaverne og forelæsningsslides, samt til alle l\ae{}reb\o{}ger brugt p\aa{} andre f\o{}rste\aa{}rskurser p\aa{} matematikstudierne. Hvis I citerer fra materiale n\ae{}vnt i litteraturlisten i [MC] kan I uden videre benytte forkortelserne brugt her (fx [EHM], [Li]). Det er tilladt at henvise til pensum, som endnu ikke er gennemgået. Det er ikke nødvendigt at angive sidetal på henvisninger. 
		
		\item Det er næsten aldrig relevant at henvise til definitioner.
	\end{itemize}
	%	I skal argumentere med en grundighed svarende til de vejledende besvarelser af de tidligere hjemmeopgaver.
	
	\bigskip  
	\noindent
	Besvarelsen må udfærdiges i hånden eller med \LaTeX\ eller lignende, men skal være ensartet og letlæselig. Billeder, plots og lignende må gerne udfærdiges i andre programmer. Det forventes, at håndskrevne besvarelser ikke fylder mere end 7 sider,
	og at besvarelser udarbejdet elektronisk ikke fylder mere end 5 sider. Billeder, plots og lignende tæller med i sideantallet. Håndskrevne besvarelser skal være tydeligt læsbare.
	
	\bigskip 
	\noindent
	P\aa{} hver side af den afleverede l\o{}sning skal I skrive jeres navn og KU-id (``svenske nummerplade''). Vi anbefaler at I ogs\aa{} skriver ``side $x$ ud af $y$'' p\aa{} hver side.
	
	\bigskip 
	\noindent
	Det er kun tilladt at aflevere gennem Absalon, og man skal uploade sin besvarelse som én .pdf. Vi opfordrer jer til hvis muligt at aflevere i god tid for at undgå at Absalon går ned, fordi alle afleverer samtidig.
	
	\bigskip
	\noindent
	Bedømmelsen og en .pdf med et udvalg af forklarende kommentarer vil blive uploadet til Absalon inden for en uge.
\end{document}