\documentclass{article}

\usepackage{ANpreamble}
%\usepackage{enumerate}

\title{Analyse 1 2020/2021 - Hjemmeopgave 1}
\author{}
\date{\vspace{-1cm}Afleveres senest kl 23:00 på Absalon, 14. maj 2021}

\begin{document}
	
	\maketitle
	
	\noindent

	
	%\input{uge1.tex}
	%\input{uge2}
	%\input{uge3.tex}
	%\input{uge4.tex}
	%\input{uge5.tex}
	%\input{uge6.tex}
	%\input{uge7.tex}
	%\input{uge8.tex}
	%\input{uge9.tex}
	
	\input{opgave1MedLoesninger}
	\newpage
	\noindent
	{\LARGE Regler og vejledning for aflevering af Hjemmeopgave 4}
	
	\noindent\hrulefill \\
	
	\noindent
	Besvarelsen skal udarbejdes individuelt. Besvarelsen vil blive bedømt på en skala fra 0 til 100. Denne bedømmelse indgår med en vægt på $25\%$ i den endelige karakter. På tværs af de fire Hjemmeopgaver skal man have mindst 50 point i gennemsnit for at bestå.
	
	Ved bedømmelsen lægges vægt på klar og præcis formulering og på argumentation på grundlag af og med henvisning til relevante resultater i pensum, herunder opgaver regnet ved øvelserne. I kan bruge følgende som rettesnor for henvisninger.
	\begin{itemize}
		\item Tænk på henvisninger som en hjælp til at forklare sig. Hvis det er klart af fra konteksten, hvilke resultater man bruger, så er det ikke nødvendigt at henvise.
		
		\item I må henvise til resultater fra bøgerne MC og TL, øvelsesopgaverne og Henriks slides. Det er tilladt at henvise til pensum, som endnu ikke er gennemgået. Det er ikke nødvendigt at angive sidetal på henvisninger. 
		
		\item Det er næsten aldrig relevant at henvise til definitioner.
	\end{itemize}
	I skal argumentere med en grundighed svarende til de vejledende besvarelser af de tidligere hjemmeopgaver.
	
	\bigskip  
	\noindent
	Besvarelsen må udfærdiges i hånden eller med \LaTeX, men skal være ensarttet og letlæselig. Billeder, plots og lignende må gerne udfærdiges i andre programmer. Det forventes, at håndskrevne besvarelser ikke fylder mere end 7 sider,
	og at \LaTeX-besvarelser ikke fylder mere end 5 sider. Billeder, plots og lignende tæller med i sideantallet. Håndskrevne besvarelser skal være tydeligt læsbare.
	
	\bigskip 
	\noindent
	Det er kun tilladt at aflevere gennem Absalon, og man skal uploade sin besvarelse som én .pdf. Vi opfordrer jer til hvis muligt at aflevere i god tid for at undgå at Absalon går ned, fordi alle afleverer samtidig.
	
	\bigskip
	\noindent
	Bedømmelsen og en .pdf med få forklarende kommentarer vil blive uploadet til Absalon inden for en uge.
\end{document}