\setcounter{section}{2}
\begin{opg}\hfill
\begin{enumerate}
    \item Afgør om følgende række er absolut konvergent, betinget konvergent eller divergent.
    $$ \sum_{n=1}^\infty \frac{(-1)^n n! }{(2n)!}. $$
    \ifanswers
    \begin{proof}[Løsning]
    	Bemærk at $ \abs{\frac{(-1)^n n! }{(2n)!}}=\frac{ n! }{(2n)!} $ og der gælder \begin{equation*}
    	\lim\limits_{n\to\infty}\left(\frac{ (n+1)! }{(2(n+1))!}\Bigg/\frac{ n! }{(2n)!}\right)=\lim\limits_{n\to\infty}\left(\frac{n+1}{(2n+1)(2n+2)}\right)=0,
    	\end{equation*}
    	hvor det følger af sidste lighedstegn, at grænsen eksisterer. Det konkluderes dermed ved kvotienttesten (Sætning 2.24), at $ \sum_{n=1}^\infty \frac{ n! }{(2n)!}<\infty $ og rækken er absolut konvergent.
    \end{proof}
    \fi
    
    \item Afgør om følgende række er absolut konvergent, betinget konvergent eller divergent.
    $$ \sum_{n=2}^\infty
        \frac{\cos\pare{\pi n}}{\log\pare{\log\pare{n}}}.  $$
        \ifanswers
        \begin{proof}[Løsning]
        	Bemærk at rækken $ \sum_{n=3}^{\infty}\frac{\cos\pare{\pi n}}{\log\pare{\log\pare{n}}} $ er alternerende, da $ \cos(\pi n)=(-1)^n $.
        	Ydermere gælder at $ \left\{\abs{\frac{(-1)^n}{\log\pare{\log\pare{n}}}}\right\}_{n=3}^\infty=\left\{\frac{1}{\log\pare{\log\pare{n}}}\right\}_{n=3}^\infty $ er monotont aftagende med $\lim\limits_{n\to\infty}\left(\frac{1}{\log\pare{\log\pare{n}}}\right)= 0 $. Per Leibniz' test (Sætning 2.30) konkluderes at $ \sum_{n=3}^\infty
        	\frac{\cos\pare{\pi n}}{\log\pare{\log\pare{n}}} $ er konvergent, hvoraf det følger at den oprindelige række er konvergent per Proporsition 2.12. Det ses samtidig let at $ \sum_{n=3}^{\infty}\frac{1}{\log\pare{\log\pare{n}}} $ er divergent ved sammeligningstesten (Korollar 2.17) da $ 1/\log(\log(n))>1/n $ for $ n\geq 3 $, hvoraf det følger at den oprindelige række er divergent per Proporsition 2.12	. Altså er rækken betinget konvergent.
        \end{proof}
        \fi
    \item Afgør om følgende række er absolut konvergent, betinget konvergent eller divergent.
    $$
    \sum_{n=2}^{\infty}\left(\frac{1}{n}+\frac{(-1)^n}{\log(n)}\right)
    $$
    
    \ifanswers
    \begin{proof}[Løsning]
    	Betragt den alternerende række $ \sum_{n=2}^{\infty}(-1)^n/\log(n) $. Per Leibniz' test (Sætning 2.30) ses det let, at denne række er konvergent, da absolutværdien af ledne er monotont aftagende og gående mod $ 0 $. Derfor konkluderes, at $ \sum_{n=1}^{\infty}(-1)^n/\log(n)<\infty $. Det følger da umiddelbart af Korollar 2.11, samt at $ \sum_{n=2}^{\infty}\frac{1}{n} $ er divergent, at $ \sum_{n=2}^{\infty}\left(\frac{1}{n}+\frac{(-1)^n}{\log(n)}\right) $ er divergent.
    	
%    	Antag nu at $ \sum_{n=2}^{\infty}\left(\frac{1}{n}+\frac{(-1)^n}{\log(n)}\right) $ er konvergent. Da gælder per sætning 2.9 at $ \sum_{n=2}^{\infty}\left(\frac{1}{n}+\frac{(-1)^n}{\log(n)}-\frac{(-1)^n}{\log(n)}\right)=\sum_{n=2}^{\infty}\frac{1}{n} $ er konvergent, hvilket er en modstrid med Sætning 2.5. Det konkluderes derfor at $ \sum_{n=2}^{\infty}\left(\frac{1}{n}+\frac{(-1)^n}{\log(n)}\right) $ er divergent.
    \end{proof}
    \fi
\end{enumerate}
\end{opg}

%\begin{opg}
%Lad $a,b > 0$ og betragt rækken givet ved
%$$ \sum_{n=0}^\infty \pare{b^n - a^n}. $$
%\begin{enumerate}
%    \item Vis at rækken er konvergent for $a = \frac{1}{3}$, $b = \frac{1}{2}$, og bestem summen.
%    
%    
%    \item Bestem samtlige værdier $a,b>0$, hvor rækken er konvergent.
%    
%\end{enumerate}
%\end{opg}

\begin{opg}
	Lad $ a,b\in\R $ og betragt rækken $ \displaystyle\sum_{n=1}^{\infty}n^{an+b} $
	\begin{enumerate}
		\item Lad $ a=0 $. Bestem m\ae{}ngden af  $ b\in\R $ hvor rækken er konvergent.
		\ifanswers
		\begin{proof}[Løsning]
			For $ a=0 $ har vi $ \sum_{n=1}^{\infty}n^b $. Det genkendes som en $ p $-række med $ p=-b $. Det konkluderes fra Eksempel 2.23 at rækken er konvergent hvis og kun hvis $ b<-1 $.
		\end{proof}
		\fi
		\item Bestem m\ae{}ngden af  $ a,b\in\R $ for hvilke rækken er konvergent.
		\ifanswers
		\begin{proof}[Løsning]
			For $ a<0 $ bemærkes, at der eksistere $ N\in\N $ således at $ an+b<-2 $ for alle $ n>\N $. Men da gælder at $ n^{an+b}<n^{-2} $ for alle $ n>\N $, og ved sammeligningtesten (Korollar 2.17) ses at $ \sum_{n=N+1}^{\infty}n^{an+b} $ er konvergent, da det vides at $ \sum_{n=N+1}^{\infty}\frac{1}{n^2} $ er konvergent per Eksempel 2.23,\\
			For $ a>0 $ vides det, at der eksistere $ N'\in\N $ således at $ an+b>1 $ for $ n>N' $. Da gælder klart at $ n^{an+b}>n $ for alle $ n>N' $, hvoraf det konkluderes ved divergenstesten (kontraposition af Sætning 2.2), at $ \sum_{n=1}^{\infty}n^{an+b} $ er divergent, da $ n^{an+b} $ ikke konvergerer mod $ 0 $.
			
			
%			For $ a< 0 $ benytter vi rodtesten. Vi ser først at \begin{equation*}
%			\left(n^{an+b}\right)^{1/n}=n^{a+b/n}=n^an^{b/n}.
%			\end{equation*}
%			Bemærk at $n^{b/n}=\exp(\log(n^{b/n}))=\exp\left(\frac{b}{n}\log(n)\right) $. Det vides at $ x\mapsto\exp(x) $ er kontinuert på hele $ \R $. Det følger yderligere af L'H\^opital's regel og Observation 1.42 at $ \lim\limits_{n\to\infty}b\frac{\log(n)}{n}=\lim\limits_{x\to\infty}b\frac{\log(x)}{x}=\lim\limits_{x\to\infty}b\frac{1}{x}=0 $. Dermed gælder per Sætning 1.43, at $ \lim\limits_{n\to\infty}n^{b/n}=\exp(0)=1 $. For $ a<0 $ har vi nu ved regnereglerne for konvergente følger (Sætning 1.39) \begin{equation*}
%			\lim\limits_{n\to\infty}\left(n^{an+b}\right)^{1/n}=\lim\limits_{n\to\infty}n^an^{b/n}=0,
%			\end{equation*}
%			hvor vi har brugt den velkendte grænseværdi $ \lim\limits_{n\to\infty}n^a=0 $ for $ a<0 $. Det følger af rodtesten (Sætning 2.26), at rækken er konvergent.\\
%			Hvis $ a>0 $ har vi derimod $ \lim\limits_{n\to\infty}n^{an+b}=\infty $. Dette kan ses ved at bemærke, at $ n^{an+b}=\exp(\log(n^{an+b}))=\exp((an+b)\log n) $. Det er tydeligt at $ \lim\limits_{n\to\infty}(an+b)\log n=\infty $, og det gælder per observation 1.42 samt $ \lim\limits_{x\to\infty}e^x=\infty $, at $ \lim\limits_{n\to\infty}n^{an+b}=\infty $. Det følger da ved kontraposition af (Sætning 2.2) at rækken er divergent.\\
			Tilfældet $ a=0 $ er dækket i opgave a). Vi konkluderer alt i alt, at rækken konvergerer hvis og kun hvis $ a<0 $ eller $ a=0 $ \emph{og} $ b<-1 $.
		\end{proof}
		\fi
	\end{enumerate}
\end{opg}

\begin{opg}
		Betragt rækken $$ \sum_{n=1}^{\infty}\frac{\ceil{\frac{n}{\pi}}}{n^4}. $$
		\begin{enumerate}
			\item Vis at rækken er konvergent med en sum, der ligger i intervallet $\left[1,\frac{11}{10}\right] $	
		\end{enumerate}
		\textsl{[Estimater skal som altid begrundes, og i det omfang der er brugt computeralgebrasystemer skal output herfra underbygges teoretisk.]}

		\ifanswers
		\begin{proof}[Løsning]
			At rækken er konvergent konkluderes let ved sammeligningstesten, da $ \ceil{n/\pi}\leq n $ og dermed gælder $ \frac{\ceil{\frac{n}{\pi}}}{n^4}\leq \frac{1}{n^3} $. Det følger da af $ \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n^3}<\infty $ (Eksempel 2.23), at rækken konvergerer.\\
			For at estimere rækken, bemærkes først at $ \sum_{n=1}^{\infty}\frac{\ceil{\frac{n}{\pi}}}{n^4}=1+\sum_{n=2}^{\infty}\frac{\ceil{\frac{n}{\pi}}}{n^4}>1 $. På den anden side gælder det at $ \ceil{n/\pi}<n/\pi+1 $. Dermed har vi \begin{equation*}
			\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\ceil{\frac{n}{\pi}}}{n^4}\leq \sum_{n=1}^{N}\frac{\ceil{\frac{n}{\pi}}}{n^4}+\sum_{n=N+1}^{\infty}\frac{\frac{n}{\pi}+1}{n^4}\leq \sum_{n=1}^{N}\frac{\ceil{\frac{n}{\pi}}}{n^4}+\frac{\frac{N+1}{\pi}+1}{(N+1)^4}+\int_{N+1}^{\infty}\frac{\frac{x}{\pi}+1}{x^4}\diff x,
			\end{equation*}
			hvor den anden ulighed følger af Observation 2.21.
			Vælger vi $ N=3 $ findes\begin{equation*}
			\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\ceil{\frac{n}{\pi}}}{n^4}\leq 1+\frac{1}{2^4}+\frac{1}{3^4}+\frac{4/\pi+1}{4^4}+\int_{4}^{\infty}\frac{x/\pi+1}{x^4}\diff x=1+\frac{1}{2^4}+\frac{1}{3^4}+\frac{4/\pi+1}{4^4}+\frac{1}{2\pi}\frac{1}{4^2}+\frac{1}{3}\frac{1}{4^3}=1.0988...
			\end{equation*}
			Altså konkluderes at $\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\ceil{\frac{n}{\pi}}}{n^4}\in(1,1.099)\subset\left[1,\frac{11}{10}\right]  $.
		\end{proof}
		\fi
\end{opg}

\begin{opg}
	Betragt rækken givet ved
	$$ \sum_{n=1}^\infty \frac{x^{2n-1}}{n-\frac12}, \QUAD\text{hvor } x\in\mR $$
	og lad $0\leq a < 1$. 
	\begin{enumerate}
		\item Vis, at rækken konvergerer uniformt på intervallet $[-a,a]$.
		\ifanswers
		\begin{proof}[Løsning]
			Bemærk at $ \abs{\frac{x^{2n-1}}{n-\frac{1}{2}}}\leq 2a^n $ for $ -1<-a\leq x\leq a<1 $ med $ 0\leq a $, og siden $ \sum_{n=1}^{\infty}2a^n<\infty $, for $ 0\leq a<1 $, følger det af Weierstrass' majorenttest (Sætning 3.24), at $ \sum_{n=1}^\infty \frac{x^{2n-1}}{n-\frac12} $ er uniformt konvergent på intervallet $ [-a,a] $.
		\end{proof}
		\fi
		
		\item Vis, at rækkens sumfunktion $f\colon [-a,a]\to\mR$ er differentiabel, og der gælder
		$$ f'(x)=\frac{2}{1-x^2}, \Quad x\in[-a,a]. $$
		\ifanswers
		\begin{proof}[Løsning]
			Den ledvist afledte række findes\begin{equation*}
			\sum_{n=1}^{\infty}2\left(n-\frac{1}{2}\right)\frac{x^{2n-2}}{n-\frac12}=2\sum_{n=0}^{\infty}(x^2)^n.
			\end{equation*}
			Det ses at den ledvist afledte række er uniform konvergent på intervallet $ [-a,a] $, da det blot er en (generaliseret) geometrisk række. Det ses yderligere at hvert led i den oprindelige række er kontinuert differentiable på intervallet $ [-a,a] $.
			Det følger af Korollar 3.20 fra forelæsningsslides at rækkens sumfunktion er differentiable og at den afledte sumfunktion er givet ved den ledvist afledte række. vi får dermed \begin{equation*}
			f'(x)=\sum_{n=1}^{\infty}2x^{2n-2}=2\sum_{n=0}^{\infty}(x^2)^n=\frac{2}{1-x^2},
			\end{equation*}
			hvor vi i sidste lighedstegn benyttede Sætning 2.4 samt $ \abs{x^2}\leq a^2<1 $.
		\end{proof}
		\fi
		
		
		\item Vis at $ g(x)=\log(1+x)-\log(1-x) $ også opfylder at $ g'(x)=\frac2{1-x^2} $ og vis at formlen
		$\sum_{n=1}^\infty \frac{x^{2n-1}}{n-\frac12}=\log(1+x)-\log(1-x) $ gælder for alle $ x\in [-a,a] $.
		\ifanswers
		\begin{proof}[Løsning]
			Det gælder åbenlyst at $ g'(x)=\left(\log(1+x)-\log(1-x)\right)'=\frac{1}{1+x}-\frac{1}{1-x}=\frac{1-x+1+x}{1-x^2}=\frac{2}{1-x^2} $. Derfor gælder $ (g(x)-f(x))'=g'(x)-f'(x)=0 $, og vi konkluderer at $ g(x)-f(x)=\text{konst.}=g(0)-f(0) $. Men der gælder klart at $ f(0)=0=g(0) $, hvorfor vi konkluderer $ f(x)=g(x) $.
		\end{proof}
		\fi
		\item
		Vis at $ \displaystyle \sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{2n+1}\frac{1}{4^n}=\log(3) $.
		\ifanswers
		\begin{proof}[Løsning]
			Bemærk at $ \sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{2n+1}\frac{1}{4^n}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2n-1}\frac{1}{4^{n-1}}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n-\frac12}\frac{1}{2^{2n-2+1}}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n-\frac12}\left(\frac12\right)^{2n-1} $. Ved at lade $ a=1/2 $ ses det nu let fra c) at $$ \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n-\frac12}\left(\frac{1}{2}\right)^{2n-1}=\log(1+1/2)-\log(1-1/2)=\log(3/2)-\log(1/2)=\log(3/2)+\log(2)=\log(3), $$ hvoraf det ønskede resulat følger. 
		\end{proof}
		\fi
		
	\end{enumerate}
\end{opg}

%\begin{opg}
%Lad $p,r\in\mR$ og betragt rækken
%$$ \sum_{n=2}^\infty \frac{\log\pare{\log\pare{n}}^r}{\log\pare{n}n^p}. $$
%\begin{enumerate}
%    \item Lad $p = 1$. Vis, at rækken er konvergent hvis og kun hvis $ r<-1 $.
%   \ifanswers
%    \begin{proof}[Løsning]
%    Definér $ f:[2,\infty)\to \R  $ ved $ f(x)=\frac{\log\pare{\log\pare{x}}^r}{\log\pare{x}x} $. Den afledte funktion af $ f $ findes ved $ f'(x)=\left(\frac{r\log\pare{\log\pare{x}}^{r-1}}{(\log(x)x)^2}-\frac{\log\pare{\log\pare{x}}^r(1+\log(x))}{(\log(x)x)^2}\right) $. Det er klart at der for alle $ r\in \R $ eksisterer et $ M_r $ således at $ f'(x)<0 $ for $ x>M_r $. Dermed gælder per integraltesten, at $ \sum_{n=2}^{\infty}\frac{\log\pare{\log\pare{n}}^r}{\log\pare{n}n^p} $ er konvergent hvis og kun hvis $ \int_{M_r}^{\infty}f(x)\diff x<\infty $. Men bemærk at \begin{equation}
%    \int_{M_r}^{\infty}f(x)\diff x=\lim\limits_{a\to\infty}\int_{M_r}^{a}f(x)\diff x=\lim\limits_{a\to\infty}\int_{M_r}^{a}\frac{\log\pare{\log\pare{x}}^r}{\log\pare{x}x}\diff x=\lim\limits_{a\to\infty}\int_{M_r}^{a}u(x)^r u'(x)\diff x
%    \end{equation}
%    hvor vi har defineret $ u(x)=\log\pare{\log\pare{x}} $. Integration ved subsitution giver derfor \begin{equation}
%    \int_{M_r}^{\infty}f(x)\diff x=\lim\limits_{a\to\infty}\int_{\log\pare{\log\pare{M_r}}}^{\log\pare{\log\pare{a}}}u^r\diff u=\int_{C_r}^{\infty}u^r\diff u
%    \end{equation}
%    hvor $ C_r=\log\pare{\log\pare{M_r}} $ og sidste lighedstegn holder grundet $ \lim\limits_{a\to\infty}\log\pare{\log\pare{a}}=\infty $. Det er nu velkendt at $ \int_{M_r}^{\infty}f(x)\diff x<\infty $ hvis og kun hvis $ r<-1 $, og det følger at $ \sum_{n=2}^{\infty}\frac{\log\pare{\log\pare{n}}^r}{\log\pare{n}n^p} $ er konvergent hvis og kun hvis $ r<-1 $.
%    \end{proof}
%	\fi
%    
%    \item Bestem samtlige $p,r\in\mR$, hvor rækken er konvergent.
%    \ifanswers
%    \begin{proof}
%    	Hvis $ p>1 $, da ses det, siden at $ \lim\limits_{n\to\infty}\left(\log\pare{\log(n)^r}/\log(n)\right)=0 $, som følger af L'H\^opital's regel brugt $ \max\pare{0,\lceil r\rceil} $ gange, at der eksisterer et $ N\in\N $ således at $ \frac{\log\pare{\log\pare{n}}^r}{\log\pare{n}n^p}<\frac{1}{n^p} $ for $ n>N $, og dermed ses at $ \sum_{N}^{\infty}\frac{\log\pare{\log\pare{n}}^r}{\log\pare{n}n^p}<\infty $, hvoraf det følger at $ \sum_{n=2}^{\infty}\frac{\log\pare{\log\pare{n}}^r}{\log\pare{n}n^p}<\infty $ for alle $ r\in \R $.\\
%    	Hvis på den anden side at $ p<1 $, da ses at $ \frac{\log\pare{\log\pare{n}}^r}{\log\pare{n}n^p}=\frac{\log\pare{\log\pare{n}}^rn^{1-p}}{\log\pare{n}n}\geq\frac{n^{1-p}}{\log\pare{\log\pare{n}}^{\abs{r}} \log(n)n}\geq\frac{n^{1-p}}{\log(n)^{\abs{r}+1}}\frac1n $, men siden at $ \lim\limits_{n\to\infty}\left(\frac{\log(n)^{\abs{r}+1}}{n^{1-p}}\right)=0 $, hvilket igen kan ses ved at bruge L'H\^opital's regel $ \abs{r}+1 $ gange, følger det at der eksisterer et $ N\in\N $ således at $ \frac{\log\pare{\log\pare{n}}^r}{\log\pare{n}n^p}>\frac{1}{n} $ for $ n>N $ og dermed per sammeligningstesten (Sætning ...) er $ \sum_{n=2}^{\infty}\frac{\log\pare{\log\pare{n}}^r}{\log\pare{n}n^p} $ divergent for alle $ r\in\R $
%    \end{proof}
%    \fi
%   
%    
%    \item Betragt funktionsrækken
%    $$ \sum_{n=2}^\infty \frac{\log\pare{\log\pare{n}}^x}{\log\pare{n}n}, \QUAD x\in\mR. $$
%    Lad $s<-1$ og vis at funktionsrækken er uniformt konvergent for alle $x \leq s$. 
%    \ifanswers
%    \begin{proof}[Løsning]
%    	Det ses let at $ \frac{\log\pare{\log\pare{n}}^x}{\log\pare{n}n}\leq \frac{\log\pare{\log\pare{n}}^s}{\log\pare{n}n} $ for $ n\geq 2 $ og $ x\leq s $. Men det vides fra 4.a), at $ \sum_{n=2}^\infty \frac{\log\pare{\log\pare{n}}^s}{\log\pare{n}n}<\infty $ for $ s<-1 $. Det følger derfor af Weierstrass' majorenttest (Sætning 3.24), at $ \sum_{n=2}^\infty \frac{\log\pare{\log\pare{n}}^x}{\log\pare{n}n} $ er uniformt konvergent for alle $ x\leq s $.
%    \end{proof}
%    \fi
%
%\end{enumerate}
%\end{opg}