\setcounter{section}{4}

\begin{opg}\hfill \\
	Betragt funktionen $ f:[-\pi,\pi]\to \R $ givet ved $ f(x)=x\sin(x) $.
	\begin{enumerate}
		\item Redegør for at $ f $ kan udvides til en lige og stykkevis $ C^1 $ funktion i $ \text{PCN}_{2\pi} $. Beregn $ c_{-1}(f) $,$ c_0(f) $ og $ c_1(f) $.
		\ifanswers
		\begin{proof}[Løsning]
			Det observeres, at $ f(-x)=f(x) $ for alle $ x\in[-\pi,\pi] $, da $ x $ og $ \sin(x) $ hver især er ulige. Definér nu $ \tilde{f}:\R\to\R $ ved $ \tilde{f}(x)=f(x+2\pi k) $ hvis $ k\in\mathbb{Z} $ og $ x+2\pi k\in[-\pi,\pi) $. At $ \tilde{f} $ er veldefineret ses ved, at der for ethvert $ x\in\R $ eksisterer et unikt $ k\in\mathbb{Z} $, således at $ x+2\pi k\in [-\pi,\pi) $.
			Det gælder trivielt, at $ \tilde{f}(x)=f(x) $ for alle $ x\in[-\pi,\pi) $. Desuden ses det, at $ f(-\pi)=f(\pi)=0 $, hvoraf det følger at $ \tilde{f}(\pi)=f(-\pi)=f(\pi) $. Derfor, er $ \tilde{f} $ en udvidelse af $ f $. Det ses desuden, at $ \tilde{f}(-x)=f(-x+2\pi k)=f(x-2\pi k)=\tilde{f}(x) $, hvor $ k\in\mathbb{Z} $ opfylder at $ -x+2\pi k\in[-\pi,\pi) $, således at $ x-2\pi k\in(-\pi,\pi] $ (hvis $ x-2\pi k=\pi $ så gælder $ f(x-2\pi k)=f(\pi)=f(-\pi)=f(x-2\pi(k+1))=\tilde{f(x)} $). Det gælder tydeligt, at $ \tilde{f(x)}=\tilde{f(x+2\pi)} $ for ethvert $ x\in\R $, så $ \tilde{f} $ er $ 2\pi $-periodisk. Det er derfor nok at tjekke kontinuitet af $ \tilde{f} $ på intervallet $ (-\pi,2\pi) $. Kontinuitet følger direkte af definitionen på $ (-\pi,\pi) $ samt $ (\pi,2\pi) $. Derudover gælder $ \lim\limits_{x\to\pi_-}\tilde{f}(x)=\lim\limits_{x\to\pi_-}f(x)=f(\pi)=0 $, og $ \lim\limits_{x\to\pi_+}\tilde{f}(x)=\lim\limits_{x\to\pi_+}f(x-2\pi)=f(-\pi)=0 $, hvoraf, det følger at $ \tilde{f} $ er kontinuert. Betragt nu $ d_0=-\pi $, $ d_1=\pi $. Da gælder, at restriktionen $ \tilde{f}:[-\pi,\pi]\to\R $ er $ C_1 $, da $ \tilde{f}(x)=f(x) $ for $ x\in[-\pi,\pi] $ samt at $ f'(x)=\sin(x)+x\cos(x) $ er kontinuert på $ (-\pi,\pi) $ samt at $ \lim\limits_{x\to-\pi_+}f'(x)=-\pi=f'(-\pi) $ og $ \lim\limits_{x\to\pi_-}f'(x)=\pi=f'(\pi) $. Dermed er det vist, at $ f $ kan udvides til en lige stykkevist $ C^1 $ funktion i $ \text{PCN}_{2\pi} $.
			Koefficienterne $ c_{-1}(f) $,$ c_0(f) $ og $ c_1(f) $ beregnes nu ved \begin{equation*}
			c_{\pm 1}(f)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(x)e^{\mp ix} \diff x=\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}x\sin(x)\cos(x) \diff x=\frac{1}{2\pi}\left[\frac{x}{2}\sin^2(x)\right]_{-\pi}^{\pi}-\frac{1}{4\pi}\int_{-\pi}^{\pi}\sin^2(x)\diff x=-\frac{1}{4},
			\end{equation*}
			hvor vi har brugt partiel integration, og 
			$$
			c_0(f)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}x\sin(x)\diff x=\frac{1}{2\pi}\left[x(-\cos(x))\right]_{-\pi}^{\pi}+\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}\cos(x)\diff x=1,
			$$
			hvor vi igen har brugt partiel integration.
		\end{proof}
		\fi
		\item Beregn $ c_n(f) $ for alle øvrige $ n $, og opstil Fourierrækken for $ f $. 
		\ifanswers
		\begin{proof}[Løsning]
			Bemærk at $ \sin(x)=\frac{e^{ix}-e^{-ix}}{2i} $. Derfor har (Ved vi fra Opgave 6.6.c.i uge 6??) vi\begin{equation*}
			\begin{aligned}
			c_n(f)=\frac{1}{2\pi}\int_{-\pi}^{\pi}f(x)e^{-inx}\diff x=\frac{1}{4\pi i} \left(\int_{-\pi}^{\pi}xe^{-i(n-1)x}\diff x-\int_{-\pi}^{\pi}xe^{-i(n+1)x}\diff x\right)\\
			=\frac{1}{4\pi i} \left(\left[\frac{i}{n-1}xe^{-i(n-1)x}\right]_{-\pi}^{\pi}-\left[\frac{i}{n+1}xe^{-i(n+1)x}\right]_{-\pi}^{\pi}\right)\\
			=\frac{1}{4\pi}\left(\frac{1}{n-1}(-1)^{n-1}2\pi-\frac{1}{n+1}(-1)^{n+1}2\pi\right)\\
			=-\frac{(-1)^n}{n^2-1}.
			\end{aligned}
			\end{equation*}
			Dermed ses, at vi har Fourierrækken for $ f $
			$$
			\sum_{n\in \mathbb{Z}}c_n(f)e^{inx}=1-\frac{1}{4}(e^{ix}+e^{-ix})-\sum_{n=2}^{\infty}\frac{(-1)^n}{n^2-1}\left(e^{inx}+e^{-inx}\right)
			$$
		\end{proof}
		\fi
		\item Bevis, at Fourierrækken konvergerer uniformt mod $ f $.
		\ifanswers
		\begin{proof}[Løsning]
			Det følger direkte af sætning 5.46, samt af resultaterne fra a), at Fourierrækken konvergerer uniformt mod $ \tilde{f} $ og dermed uniform mod $ f $ på $ [-\pi,\pi] $.
		\end{proof}
		\fi
		\item Opstil cosinus-rækken for $ f $. Indsæt heri $ x=\pi $ og udled formlen
		$$
		\sum_{n=2}^\infty 1/(n^2-1)=3/4
		$$
		\ifanswers
		\begin{proof}[Løsning]
			Det findes direkte fra resultatet i c), at $ f(x)=1-\frac{1}{2}\cos(x)-2\sum_{n=2}^{\infty}\frac{(-1)^n}{n^2+1}\cos(nx) $. For $ x=\pi $ finder vi $ 0=1+1/2-2\sum_{n=2}^{\infty}\frac{1}{n^2+1} $, hvorfra det følger, at $ \sum_{n=2}^{\infty}\frac{1}{n^2+1}=\frac{3}{4} $.
		\end{proof}
		\fi
	\end{enumerate}
\end{opg}